# Сервис (Service)

## Что это

В Kubernetes сервис — это метод предоставления доступа к сетевому приложению, которое работает как один или несколько модулей Pod в вашем кластере. Что то типа прокси или маршрутизатора
для подов. Сервис связывает опубликованный порт пода с внешним портом Kubernetes. На каждый порт, который нужно выпустить из пода/кластера наружу, может создаваться отдельный сервис или 
указать внутри одного сервиса несколько выпускаемых портов. Сервис в Kubernetes - это абстракция, определяющая логический набор подов и политику доступа к ним. Как правило, этот набор подов 
определяется на основе меток (присваиваются в момент создания подов) и селекторов. Основная цель Сервисов в Kubernetes — отсутствие необходимости модифицировать существующее приложение для 
использования незнакомого механизма обнаружения сервисов. Вы можете запускать любой код в Pod-ах, который вы поместили в контейнер. Вы используете Сервис, чтобы сделать этот Pod доступным в 
сети, чтобы клиенты могли с ним взаимодействовать. Каждый объект службы определяет логический набор конечных точек (обычно Pod-ы), а также политику обеспечения доступа к этим модулям. Набор 
Pod-ов, на которые нацелена Служба, обычно определяется определяемым вами селектором. Чтобы узнать о других способах определения конечных точек службы, 
см. раздел [Службы без селекторов](https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/service/#services-without-selectors).

## Создание сервиса

Создание, изменение и удаление сервисов происходит так же, как и любого объекта Kubernetes - через Kubernetes API. Обычно для работы с ним применяют kubectl. Манифест 
для создания сервиса:

```
apiVersion: v1                       # Пока что такая версия указывается у всех
kind: Service                        # Тип ресурса - сервис
metadata:                            # Метаданные - набор ключевой служебной информации об объекте Kubernetes
  name: my-service                   # Имя сервиса, как он будет называться в кластере
spec:                                # Начало блока параметров
  type: ClusterIP                     # Если это поле отсутствует, то по умолчанию все равно будет создан тип ClusterIP
  selector:                          # Раздел селекторов
    app.kubernetes.io/name: MyApp    # Метка для связи с другими объектами Kubernetes
    environment: Pre-prod            # Метка для связи с другими объектами Kubernetes
  ports:                             # Начало массива описания портов. Обычно используется одна пара port-targetPort, но может быть и несколько
    - name: my-service-http          # Имя порта
      protocol: TCP                  # Название протокола
      port: 8077                     # Номер порта, открытого на поде (Pod)
      targetPort: 9376               # Номер порта, с которым под (Pod) окажется доступен во внутренней сети кластера
```

В приведённом выше примере создаётся сервис с именем my-service. Kubernetes присваивает сервису ip адрес и добавляет его данные в DNS сервер. После этого вы можете обратиться к сервису по 
его имени. В нашем случае сервис принимает запросы на 8077 порту и, если мы находимся в том же неймспейсе, мы можем обратиться к нему http://service-name:8077. Если в другом, то с указанием 
неймспейса: http://service-name.namespace.svc:8077. Приходящие ему запросы сервис будет пересылать на порт 9376 всем подам с указанными метками (label). Если в системе будет несколько подов 
с таким селектором, сервис будет перераспределять запросы между ними. По умолчанию по алгоритму round robbin.
Применив этот манифест, мы получим сервис типа ClusterIP (тип по умолчанию, о нем написано чуть ниже) с именем "my-service" и меткой "app.kubernetes.io/name: MyApp". С пода (Pod) открытый 
порт 8077 (port) он пробрасывает во внутреннее сетевое пространство, подменяя его на 9376 (targetPort). Согласно данной спецификации, будет создан объект “сервис” (service) с именем 
my-service, перенаправляющий запросы на порт 9376 **каждого пода, у которого присутствует метка app=MyApp**. Этому сервису также будет назначен отдельный IP-адрес. Согласно указанному 
селектору, в кластере непрерывно будут проверяться поды на наличие метки app=MyApp, а результат такой проверки будет публиковаться (с помощью POST) в объект Endpoints с таким же 
именем - my-service. Стоит отметить, что сервис может сопоставлять входящий порт (port:) с любым портом назначения (targetPort:). Если параметр targetPort не указан, то по умолчанию будет 
использоваться тот же порт, что и в параметре port. 
Если ваша рабочая нагрузка использует HTTP, вы можете использовать Ingress для управления тем, как веб-трафик достигает этой рабочей нагрузки. Ingress не является типом службы, но он действует 
как точка входа в ваш кластер. Ingress позволяет объединить правила маршрутизации в один ресурс, чтобы вы могли предоставлять доступ к нескольким компонентам вашей рабочей нагрузки, работающим 
отдельно в вашем кластере, за одним прослушивателем. API шлюза для Kubernetes предоставляет дополнительные возможности, помимо Ingress и Service. Вы можете добавить шлюз в свой кластер — это 
семейство API-интерфейсов расширений, реализованных с помощью CustomResourceDefinitions, — а затем использовать их для настройки доступа к сетевым службам, работающим в вашем кластере.

**ВАЖНО: targetPort может содержать строку с именем порта в подах (а сам номер порта, присвоенный этому имени, может быть разным для каждого пода).** 

Для многих сервисов обычным делом является использование (открытие) нескольких портов. В таком случае, все что необходимо - присвоить имена всем портам, например:

```
kind: Service
apiVersion: v1
metadata:
  name: my-service
spec:
  selector:
    app: MyApp
  ports:
  - name: http
    protocol: TCP
    port: 80
    targetPort: 9376
  - name: https
    protocol: TCP
    port: 443
    targetPort: 9377
```


## Типы сервисов

В Kubernetes существуют следующие виды сервисов:
* **[ClusterIP](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Kubernetes/Docs/Concepts/Network_resources/Services.md#ClusterIP)**
* **[NodePort](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Kubernetes/Docs/Concepts/Network_resources/Services.md#NodePort)**
* **[LoadBalancer (Балансировщики нагрузки)](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Kubernetes/Docs/Concepts/Network_resources/Services.md#LoadBalancer)**
* **[ExternalName](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Kubernetes/Docs/Concepts/Network_resources/Services.md#ExternalName)**

![Типы сервисов](Images/Service_types.png)


## ClusterIP <a name="ClusterIP"></a>

ClusterIP — сервис Kubernetes по умолчанию. **Он обеспечивает сервис внутри кластера, к которому могут обращаться только другие приложения внутри кластера**. Внешнего доступа 
изначально нет. Что то типа порта на коммутаторе, у которого нет маршрутизации наружу. Если его нужно выпустить наружу, то это возможно с помощью прокси-сервера Kubernetes, Ingress или Gateway.
Он назначает IP-адрес из выделенного под сервисы пула IP-адресов. Если вы создадите службу, для которой поле .spec.clusterIP установлено значение «None», то службе не будет назначен IP-адрес. 
Это называется Headless Services (безголовые/автономные сервисы), о них чуть ниже.

![Тип сервиса ClusterIP](Images/ClusterIP.png)

Манифест: 

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata: 
 name: my-internal-service
selector:   
 app: my-app
spec:
 type: ClusterIP
 ports: 
 - name: http
   port: 80
   targetPort: 80
   protocol: TCP
```

Запускаем прокси-сервер Kubernetes:

```shell
# kubectl proxy --port=8080
```

Существует несколько сценариев использования прокси-сервера Kubernetes для доступа к сервисам. Отладка сервисов или подключение к ним напрямую с ноутбука с другими целями, разрешение 
внутреннего трафика, отображение внутренних панелей и т.д. Поскольку этот метод требует запуска kubectl в качестве аутентифицированного пользователя, не следует использовать его для 
предоставления доступа к сервису в интернете или для продакшен-сервисов.

![Выпускаем ClusterIP наружу](Images/ClusterIp_proxy.png)

## NodePort <a name="NodePort"></a>

Сервис NodePort — самый примитивный способ направить внешний трафик в сервис. NodePort, как следует из названия, открывает указанный порт для всех Nodes (виртуальных машин), и трафик на этот 
порт перенаправляется сервису. Предоставляет доступ к подам (Pod) снаружи на IP-адресе кластера (каждого узла) через статический порт (из диапазона 30000-32767). Автоматически создастся и 
сервис типа ClusterIP, на который будут маршрутизироваться запросы с NodePort. Взаимодействовать с сервисом можно также из-за пределов кластера, используя в качестве адреса <NodeIP>:<NodePort>.
По сути, сервис NodePort имеет два отличия от обычного сервиса ClusterIP. Во-первых, тип NodePort. Существует дополнительный порт, называемый nodePort, который указывает, какой порт открыть на 
узлах. Если мы не укажем этот порт, он выберет случайный. В большинстве случаев дайте Kubernetes самому выбрать порт. Метод имеет множество недостатков:

* На порт садится только один сервис
* Доступны только порты 30000–32767
* Если IP-адрес узла/виртуальной машины изменяется, придется разбираться

По этим причинам я не рекомендую использовать этот метод в продакшн, чтобы напрямую предоставлять доступ к сервису. Но если постоянная доступность сервиса вам безразлична, а уровень затрат — 
нет, этот метод для вас.

![Выпускаем ClusterIP наружу](Images/NodePort.png)

Манифест: 

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata: 
 name: my-nodeport-service
selector:   
 app: my-app
spec:
 type: NodePort
 ports: 
 - name: http
   port: 80
   targetPort: 80
   nodePort: 30036
   protocol: TCP
```

## LoadBalancer (Балансировщики нагрузки) <a name="LoadBalancer"></a>

Сервис LoadBalancer — стандартный способ предоставления сервиса в интернете. Балансировщики нагрузки — это службы, которые распределяют входящий трафик по пулу хостов для обеспечения 
оптимальной рабочей нагрузки и высокой доступности. Служба балансировки нагрузки действует как контроллер трафика, направляя клиентские запросы на узлы, способные их быстро и эффективно 
обслуживать. Когда один хост выходит из строя, балансировщик нагрузки перераспределяет свою рабочую нагрузку между оставшимися узлами. С другой стороны, когда к кластеру присоединяется 
новый узел, сервис автоматически начинает отправлять запросы подключенным к нему POD. При создании сервиса такого вида автоматически создаются сервисы типа NodePort и ClusterIP, на которые 
будут маршрутизироваться запросы с балансировщика. В кластерах Kubernetes служба балансировки нагрузки выполняет следующие задачи:

* Эффективное распределение сетевой нагрузки и запросов на обслуживание между несколькими экземплярами
* Включение автомасштабирования в ответ на изменения спроса
* Обеспечение высокой доступности путем отправки рабочих нагрузок на работоспособные POD

Если вы хотите раскрыть сервис напрямую, это метод по умолчанию. Весь трафик указанного порта будет направлен на сервис. Нет фильтрации, нет маршрутизации и т.д. Это означает, что мы можем 
направить на сервис такие виды трафика как HTTP, TCP, UDP, Websockets, gRPC и тому подобное. ! Но есть один недостаток. Каждому сервису, который мы раскрываем с помощью LoadBalancer, нужен 
свой IP-адрес. В Kubernetes существует два типа балансировщиков нагрузки:

* Внутренние балансировщики нагрузки — они обеспечивают маршрутизацию между контейнерами в одном виртуальном частном облаке, одновременно обеспечивая обнаружение сервисов и балансировку 
нагрузки внутри кластера.
* Внешние балансировщики нагрузки — они используются для направления внешних HTTP-запросов в кластер. Внешний балансировщик нагрузки в Kubernetes предоставляет кластеру IP-адрес, который будет 
маршрутизировать интернет-трафик на определенные узлы, идентифицированные портами. Манифест для создания такого сервиса:

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-service
spec:
  selector:
    app.kubernetes.io/name: MyApp
  ports:
    - protocol: TCP
      port: 80
      targetPort: 9376
  clusterIP: 10.0.171.239
  type: LoadBalancer
status:
  loadBalancer:
    ingress:
    - ip: 192.0.2.127
```


## ExternalName <a name="ExternalName"></a>

Сопоставляет имя сервиса с содержимым поля externalName (например, foo.bar.example.com), возвращая CNAME запись. Никакого проксирования не происходит.

## Headless Services (безголовые/автономные сервисы)

Headless Services: представляют собой особый тип сервисов, который не имеет ClusterIP (явно указано «None» для поля ".spec.clusterIP". Это позволяет подам общаться напрямую друг с другом без 
промежуточного слоя в виде kube-proxy. Этот механизм часто используется в распределённых системах, где требуются низкая латентность и высокая производительность. Основные характеристики:

* Нет ClusterIP: Headless Services не имеют виртуального IP-адреса для балансировки нагрузки.
* DNS: вместо того, чтобы разрешать имя сервиса в ClusterIP, DNS разрешает его в IP-адреса подов.
* Напрямую к подам: позволяют клиентам и подам общаться напрямую, минуя kube-proxy.

Kube-proxy не обрабатывает эти сервисы, K8s не выполняет для них балансировку нагрузки или проксирование. Автоматическая настройка DNS зависит от того, определены ли в Сервисе селекторы:

**С селекторами**. Для автономных служб, определяющих селекторы, контроллер конечных точек создает EndpointSlice в API Kubernetes и изменяет конфигурацию DNS так, что возвращает A/AAAA-записи 
для Pod-ов, которые соответствуют селектору сервиса. Например, если у вас есть два Pod-а с IP-адресами `192.168.1.1` и `192.168.1.2`, то DNS вернёт оба этих адреса в ответ на запрос к 
`my-headless-service`.

**Без селекторов**. Для автономных служб, которые не определяют селекторы, плоскость управления не создает объекты EndpointSlice. Однако система DNS ищет и настраивает либо:

* DNS-записи CNAME для типа: Службы внешних имен.
*    Записи DNS A/AAAA для всех IP-адресов готовых конечных точек Сервиса для всех типов Сервиса, кроме внешнего имени.
    - Для конечных точек IPv4 система DNS создает записи A.
    - Для конечных точек IPv6 система DNS создает записи AAAA.

Когда вы определяете автономную службу без селектора, порт должен соответствовать целевому порту.

**Применение**

* StatefulSets. Headless Services часто используются с StatefulSets для обеспечения стабильной сетевой идентификации подов.

* Распределённые базы данных. В распределённых системах, таких, как Cassandra или MongoDB, Headless Services позволяют подам обнаруживать друг друга и общаться напрямую.

* Peer-to-Peer сети. В P2P-сетях, где каждый узел является равноправным, Headless Services предоставляют возможность для прямого обмена данными между подами.

Headless Services в Kubernetes предоставляют гибкий и эффективный механизм для управления сетевыми соединениями в сложных распределённых системах. Они убирают некоторые слои абстракции, что 
может быть критично для систем, требующих высокой производительности и низкой латентности.
Манифест: 

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-heandless-service
spec:
  clusterIP: None             # указывает, что это Headless Service
  selector:
    app: MyApp
  ports:
    - protocol: TCP
      port: 80
      targerPort: 8080
```



## Обнаружение облачных сервисов

Если вы можете использовать API Kubernetes для обнаружения сервисов в своем приложении, вы можете запросить у сервера API соответствующие EndpointSlices. Kubernetes обновляет EndpointSlices 
для Сервиса всякий раз, когда изменяется набор модулей Pod в Сервисе. Для неродных приложений Kubernetes предлагает способы размещения сетевого порта или балансировщика нагрузки между вашим 
приложением и серверными модулями. В любом случае ваша рабочая нагрузка может использовать эти механизмы обнаружения служб, чтобы найти цель, к которой она хочет подключиться.

## Определения портов

Портам в Pod-ах присваиваются имена. Вы можете ссылаться на эти имена из сервисов, указывая их в атрибуте targetPort. Это работает, даже если к одному сервису привязаны несколько Pod-ов, 
использующих одно настроенное имя, с одним и тем же сетевым протоколом, доступным через разные номера портов. Это обеспечивает большую гибкость для развертывания и развития ваших Сервисов. 
Например, вы можете изменить номера портов, предоставляемые модулями, в следующей версии вашего серверного программного обеспечения, не нарушая работу клиентов. Мы можем связать целевой порт 
службы с портом Pod следующим образом:

```
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: nginx
  labels:
    app.kubernetes.io/name: proxy
spec:
  containers:
  - name: nginx
    image: nginx:stable
    ports:
      - containerPort: 80
        name: http-web-svc

---
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: nginx-service
spec:
  selector:
    app.kubernetes.io/name: proxy
  ports:
  - name: name-of-service-port
    protocol: TCP
    port: 80
    targetPort: http-web-svc
```

Сервисы без селекторов

Службы обычно предоставляют доступ к подам по селектору. Но при использовании с соответствующим набором объектов EndpointSlices и без селектора Служба может абстрагировать другие типы 
бэкэндов, в том числе те, которые выполняются вне кластера.
Например:

* Вы хотите иметь внешний кластер базы данных в рабочей среде, но в тестовой среде вы используете свои собственные базы данных.
* Вы хотите указать свою Службу на Службу в другом пространстве имен или в другом кластере.
* Вы переносите рабочую нагрузку в Kubernetes. Оценивая этот подход, вы запускаете в Kubernetes только часть своих бэкэндов.

В этом случае вы можете определить Сервис, без селектора:

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-service
spec:
  ports:
    - protocol: TCP
      port: 80
      targetPort: 9376
```

**А так как селекторов нет, соотвествующие объекты Endpoints (Legacy) или EndpointSlice (рекомендуемый) не создастся автоматически. Объект необходимо создать вручную**, тем самым указав связь 
между сервисом и конечной точкой (бекендом), например так:

```
kind: Endpoints
apiVersion: v1
metadata:
  name: my-service
subsets:
  - addresses:
      - ip: 1.2.3.4
    ports:
      - port: 9376
```

или так:

```
apiVersion: discovery.k8s.io/v1
kind: EndpointSlice
metadata:
  name: my-service-1 # by convention, use the name of the Service
                     # as a prefix for the name of the EndpointSlice
  labels:
    # You should set the "kubernetes.io/service-name" label.
    # Set its value to match the name of the Service
    kubernetes.io/service-name: my-service
addressType: IPv4
ports:
  - name: '' # empty because port 9376 is not assigned as a well-known
             # port (by IANA)
    appProtocol: http
    protocol: TCP
    port: 9376
endpoints:
  - addresses:
      - "10.4.5.6"
  - addresses:
      - "10.1.2.3"
```








